\chapter{Introducción}

\section{Objetivo}
En  este  primer  práctico  de  laboratorio  se  pide  a  cada  grupo  de  estudiantes  que  armen  su  propio  autómata programable mediante diagramas de contactos, conocidos en la industria como PLC y Ladder respectivamente.

Esta práctica será evaluada solo en función de que cada grupo tenga disponible su kit para poder llevar adelante, con éste como herramienta, cada práctico posterior, en especial, los de control de motores.

El tiempo de implementación será de  un mes, pues a partir de ese  momento se iniciarán las prácticas con  esta herramienta ya funcionando.

\section{Métodos de Desarrollo}
\subsection{Microchip PIC / Atmel AVR}
\begin{description}
  \item Hardware: Microcontrolador PIC/AVR, mas módulos de entrada opto-acopladas que soporten trabajar con 24 VCC; y salidas con relés.
  \item Software: LDmicro \footnote{http://cq.cx/ladder.pl}
\end{description}

\subsection{OpenPLC + Raspberry PI / Arduino}
\begin{description}
  \item Hardware: Raspberry PI / Arduino, mas módulos de entrada opto-acopladas que soporten trabajar con 24 VCC; y salidas con relés.
  \item Software: PLCOpen Editor \footnote{http://www.openplcproject.com/plcopen-editor}
\end{description}

\section{Requisitos del PLC}
El PLC que se decida construir deberá tener un mínimo de 8 entradas y 8 salidas con capacidad de manejar 24 VCC en entradas opto acopladas y 220/380 VCA en salidas con relés.

La fuente de alimentación interna puede ser del valor adecuado para la placa o microcontrolador elegido.

Se  sugiere  que  se  empleen  borneras  para  entradas  y  salidas  para  facilitar  las  conexiones  con  los  dispositivos  a controlar; en uno de los siguientes prácticos se realizarán prácticas sobre un tablero neumático y allí serán útiles, entre otros ejemplos.
